**威廉·畢特利希**（德語：**Wilhelm
Bittrich**，，舊譯為：**威廉·畢屈克**）是[納粹德國](../Page/納粹德國.md "wikilink")[武裝親衛隊指揮](../Page/武裝親衛隊.md "wikilink")，最終階級為武裝親衛隊上级集團領袖，於[第二次世界大戰中指揮德軍反擊盟軍的](../Page/第二次世界大戰.md "wikilink")[市場花園行動](../Page/市場花園行動.md "wikilink")，給予其大量傷亡。

## 生涯

出生於德國哈爾茨山區（Harz
mountains）的城鎮Wernigerode，在[第一次世界大戰時已經是軍官及](../Page/第一次世界大戰.md "wikilink")[戰鬥機飛行員](../Page/戰鬥機.md "wikilink")，戰後還是德國[自由軍團成員之一](../Page/自由軍團.md "wikilink")
\[1\].後來在1934年又加入[武裝親衛隊師群](../Page/武裝親衛隊.md "wikilink")（SS-Verfügungstruppe）到1939年，也因此經過考核通過准加入「希特勒衛兵隊」（Leibstandarte
Adolf Hitler）
；1939年在[波蘭戰役](../Page/波蘭戰役.md "wikilink")、與1940年[法國戰役時他都率領德意志步兵團作戰](../Page/法國戰役.md "wikilink")。

之後升官，率領過[武裝親衛隊第2裝甲師](../Page/武裝親衛隊第2裝甲師.md "wikilink")（帝國師）師長、師擴編後為武裝親衛隊第2裝甲軍軍長（此軍轄管有：[武裝親衛隊第9裝甲師霍恩施陶芬師](../Page/武裝親衛隊第9裝甲師.md "wikilink")、[武裝親衛隊第10裝甲師福登斯堡師](../Page/武裝親衛隊第10裝甲師.md "wikilink")），擔任第2裝甲軍軍長任內大敗[盟軍](../Page/盟軍.md "wikilink")[市場花園行動軍事行動](../Page/市場花園行動.md "wikilink")，也許是他軍人生涯裡最美好光榮的回憶；當時1944年9月他領軍地[荷蘭恰恰是盟軍空跳場被他手到擒來](../Page/荷蘭.md "wikilink")；在戰爭中他存活，直到1979年4月19日於德國南部州[巴伐利亞Wolfratshausen地方醫院內病逝](../Page/巴伐利亞.md "wikilink")。

## 戰後

1945年5月8日他被[美軍逮捕後](../Page/美軍.md "wikilink")，法國政府引渡他欲判他重刑，因為他曾經在[尼姆市令殺害法國地下反抗德軍志士](../Page/尼姆.md "wikilink")17人，即便戰後審判，毕特利希懇求法庭從他一生軍人榮譽考量他偶犯罪行：畢竟在處決這17名法國志士以前他並不知情，知道部份人士遇害後他有依據行政程序阻止德軍憲兵對法國志士繼續執刑但是無效。

法國[馬賽市軍事法庭以毕特利希身為軍區最高主管難以完全脫罪](../Page/馬賽市.md "wikilink")，輕判他5年徒刑，1953年6月23日開始執刑（戰後至此也已經押8年），年末更二審於產法國[紅酒的](../Page/紅酒.md "wikilink")[波爾多法國法庭竟判他無罪](../Page/波爾多.md "wikilink")，並於次年釋放。\[2\]

## [納粹黨幹部](../Page/納粹黨.md "wikilink")

毕特利希在擊潰[盟軍](../Page/盟軍.md "wikilink")[市場花園行動作戰後](../Page/市場花園行動.md "wikilink")，[納粹德國](../Page/納粹德國.md "wikilink")[軍備部長](../Page/軍備部長.md "wikilink")[阿爾伯特·斯佩爾視察前線並且有機會去瞭解毕特利希的治軍及為人](../Page/阿爾伯特·斯佩爾.md "wikilink")，之後斯佩爾在備忘錄留言寫：

> 另外我數次視察西戰場前線，看毕特利希努力在處理敵軍所帶來的特別問題，我也去試著瞭解會有什麼問題；在[阿亨市](../Page/阿亨.md "wikilink")，我發現毕特利希中將（作戰當時）率領的[武裝親衛隊士氣非常高昂願戰](../Page/武裝親衛隊.md "wikilink")，在這天以前，他的第2裝甲軍作戰的確把英軍空降師趕出這個地方，這場戰事毕特利希私準英軍，把重傷兵撤出戰場、通過德軍防線到英軍駐守野戰醫院，但是納粹黨軍政委是氣急敗壞要求毕特利希必須把英美軍不是殺就是俘，怎麼可以私放？面對黨，他是個欺騙[納粹黨的騙子](../Page/納粹黨.md "wikilink")，但是他當時義正詞嚴反駁拒絕執行黨政委殘暴軍令，堪稱是令人側目；尤其令人難置信他是出身武裝親衛隊司令！\[3\]

毕特利希在1944年7月15日曾經向[隆美爾](../Page/隆美爾.md "wikilink")[元帥承諾](../Page/元帥.md "wikilink")：他與他的部屬軍官如果隆美爾認為「有需要時」絕對會呼應支持隆美爾，逮捕推翻納粹政權；但是那麼多納粹黨領袖，他認為希特勒應列為第一位優先逮捕；這樣造反成功情形並未發生。另外有非經證實報導，在1945年[蓋世太保頭子](../Page/蓋世太保.md "wikilink")[希姆萊已經有槍決毕特利希的意圖](../Page/希姆萊.md "wikilink")，起因除了前面流言[蓋世太保已經調查偵知](../Page/蓋世太保.md "wikilink")，且因為希姆萊已經對放出狠話，許多人認為這話是朝毕特利希來；早在1944年他與盟軍激戰前，當時希姆萊派出[卡爾·格哈得特將軍來更換毕特利希司令職位](../Page/卡爾·格哈得特.md "wikilink")，並押他回[柏林接受政治調查](../Page/柏林.md "wikilink")；幸好盟軍傘兵即時跳至，毕特利希有仗可打，調查便延後。

之後於1945年春二月調派毕特利希駐防[維也納](../Page/維也納.md "wikilink")，但是毕特利希到任後立刻把軍隊調離開維也納，以免因為作戰導致毀壞這德奧著名文化古都、音樂之都，也因為如此，他抗拒執行希特勒「固守陣地，戰到最後一兵卒」軍令。

## Summary of his SS career

### 晉升時日

  - ＳＳ 上级隊員: July 01, 1932
  - ＳＳ 分隊領袖: July 15, 1932
  - ＳＳ 小隊領袖: September 10, 1932
  - ＳＳ 下级突擊隊中隊領袖: October 31, 1932
  - ＳＳ 上级突擊隊中隊領袖: April 12, 1934
  - ＳＳ 高级突擊隊中隊領袖: June 17, 1934
  - ＳＳ 突擊隊大隊領袖: October 01, 1936
  - ＳＳ 上级突擊隊大隊領袖: January 30, 1938
  - ＳＳ 旗隊领袖: June 06, 1939
  - ＳＳ 區隊领袖: September 01, 1940
  - ＳＳ 旅隊領袖: October 19, 1941
  - ＳＳ 集團領袖: May 01, 1943
  - ＳＳ 上级集團領袖 : August 01, 1944

### 軍人獎勳章

  - [鐵十字勳章第](../Page/鐵十字勳章.md "wikilink")1級、第2級
  - [武裝親衛隊骷髅荣誉戒指](../Page/武裝親衛隊骷髅荣誉戒指.md "wikilink")
  - [鐵十字勳章銀扣](../Page/鐵十字勳章.md "wikilink") 第2級（1939）、 第1級（1940）
  - [騎士鐵十字勳章](../Page/鐵十字勳章.md "wikilink") （1941）
  - [橡葉騎士鐵十字勳章](../Page/鐵十字勳章.md "wikilink") （1944）
  - [橡葉騎士佩寶劍鐵十字勳章](../Page/鐵十字勳章.md "wikilink") （1945）
  - [重傷勳章黑級](../Page/重傷勳章.md "wikilink")
  - 第一次世界大戰德國空軍[飛行員勳章](../Page/飛行員勳章.md "wikilink")
  - [荣誉十字勳章](../Page/荣誉十字勳章.md "wikilink") （1934）
  - [德國大十字勳章金級](../Page/德國大十字勳章.md "wikilink") （1943）
  - 德軍名人紀念勳章

## 相關著作

<div class="references-small">

  - Berger, Florian, Mit Eichenlaub und Schwertern. Die
    höchstdekorierten Soldaten des Zweiten Weltkrieges. Selbstverlag
    Florian Berger, 2006. ISBN 3-9501307-0-5.
  - Fellgiebel, Walther-Peer. Die Träger des Ritterkreuzes des Eisernen
    Kreuzes 1939-1945. Friedburg, Germany: Podzun-Pallas, 2000. ISBN
    3-7909-0284-5.
  - Horst Mühleisen: Wilhelm Bittrich. in: Ronald Smelser / Enrico
    Syring （Hrsg.）: Die SS, Elite unter dem Totenkopf. Paderborn 2000.
    ISBN 3-506-78562-1
  - Kershaw, Robert J. （1994）: It never snows in September. Ian Allen
    Ltd. ISBN 0-7818-0287-3.
  - Hohne, Heinz （1966）: The Order of the Deaths Head. Penguin Books.
    ISBN 0-14-139012-3
  - Patzwall, Klaus D. and Scherzer, Veit. Das Deutsche Kreuz 1941 -
    1945 Geschichte und Inhaber Band II. Norderstedt, Germany: Verlag
    Klaus D. Patzwall, 2001. ISBN 3-931533-45-X.
  - Ryan, Cornelius （1974）: A Bridge too Far. Coronet Books/Hodder and
    Stoughton. ISBN 0-340-19941-5
  - Speer, Albert （1970）: Inside the Third Reich. Translated by Richard
    and Clara Winston. Macmillan. Library of Congress \#70-119132

</div>

## 注釋

<references />

[Category:納粹德國人物](../Category/納粹德國人物.md "wikilink")
[Category:德國第二次世界大戰人物](../Category/德國第二次世界大戰人物.md "wikilink")
[Category:薩克森-安哈特人](../Category/薩克森-安哈特人.md "wikilink")
[Category:橡葉騎士佩寶劍鐵十字勳章人物](../Category/橡葉騎士佩寶劍鐵十字勳章人物.md "wikilink")
[Category:武裝親衛隊將軍](../Category/武裝親衛隊將軍.md "wikilink")

1.  <http://forum.axishistory.com/viewtopic.php?p=1120964#1120964>
2.  New York Times, June 24, 1953:6:6
3.  Speer （1970）, p.399